【法律學者正視聽】鼓勵人投白票係良心自由同選舉權！

// 原則上而言，出發點必須是，「選擇投白票」是「[自由]行使選舉選擇權」的一部分，因此受到良心自由權和自由選舉權的保護[1]。

正如歐洲人權委員會在《X訴奧地利》一案中再次強調[2]，選民不能被迫或「被要求埋沒良心，在正式選票上標明的兩個候選人中選擇一個」[3]，而應該能夠「投白票或投廢票」。
鑑於投白票或廢票是合法地行使政治權利，「鼓勵[選民]投下無效票可被視為一種競選活動......以影響選民的選擇」，實際上本身就是傳遞「一種政治訊息」；由此可見，這是在「對有關公投表達......政治觀點」[5]。

在這方面，歐洲人權法院認為，在該案中，為投票以外的任何其他目的使用選票，不一定、也沒有妨礙選舉的公平進行[6]， 或以其他方式侵犯他人的權利[7]。

言論自由對選舉特別重要，因此「在選舉前的一段時間內」，需要「允許各種意見和訊息自由傳播」 [8]。
毋庸置疑，普通法下必須採取相同做法。[9]//

[1] X v Austria (1965) Yearbook VIII 168 (ECommHR) at 172-174.
[2] App No 4982/71 (ECommHR, 22 March 1972).
[3] ibid ('obligé de faire taire la voix de sa conscience et de choisir l'un des deux candidats indiqués sur le bulletin de vote officiel').
[4] ibid ('soit déposer un bulletin blanc, soit rendre son bulletin non valable').
[5] Magyar Kétfarkú Kutya Párt v Hungary (2020) 49 BHRC 411 (GC) at paras 89, 91.
[6] See Magyar Kétfarkú Kutya Párt v Hungary, App 201/17 (ECtHR, 4th Section, 23 January 2018) at para 42.
[7] See ibid at para 44.
[8] Magyar Kétfarkú Kutya Párt (GC) at para 100.
[9] See Crow v Johnson [2012] EWHC 1982 (QB) at paras 13-15 per Tugendhat J.

push

林鄭: 投白票=市民對民生不滿, 但高投票率=認同投票乃和平表達方法

你點check user嫁？？

有用，留名

借個位，可幫推：
【突發整合】2021立會選舉策略：白票廢票、投咩票定唔投票，甚至取消選民登記方向整合

多餘，香港一向都唔認ECtHR d案例